\section{Perch\'e?}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle<+->{Perch\'e alcuni ``funzionano'' e altri no?}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item Perch\'e alcuni (pochi) strumenti musicali hanno successo e
                (molti) altri no?

        \item Come mai alcuni di essi danno contributi giganteschi alla storia
                della musica, mentre altri vengono presto dimenticati o
                classificati come ``esperimenti interessanti''?

        \item Prima di formulare congetture, analizziamo qualche esempio\ldots

    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Tastiere}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Il pianoforte vs. le altre tastiere (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}

        \item{L'esempio pi\`u ovvio, il pianoforte: una tecnologia meccanica
                estremamente complicata\ldots

                \pgfimage[width=0.7\textwidth]{\imagedir/piano-action}
            }%

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Il pianoforte vs. le altre tastiere (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}

        \item{\ldots contrapposta a semplici (ancorch\'e funzionali) strutture meccaniche di altre tastiere\ldots
            
            \pgfimage[width=0.7\textwidth]{\imagedir/keyboard-action}
        }%

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Il pianoforte vs. le altre tastiere (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item{\ldots o peraltro anche del fortepiano e/o del clavicordo
            
            \pgfimage<+->[width=0.7\textwidth]{\imagedir/fortepiano-action}
        }%

        \item il successo del pianoforte non pu\`o essere ascritto unicamente
              alla sua migliore ``compatibilit\`a sociale''!

    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Fiati}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Sassofono vs. Sarrusofono (\arabic{ms})}

    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.2\textwidth}
            \pgfimage<+->[height=0.8\textheight]{\imagedir/sarrusophone}
        \end{column}
        \begin{column}{0.75\textwidth}
			    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
			
              \item Adolphe Sax era convinto che la sua invenzione avrebbe
                      avuto meno successo di quella del suo amico--competitor
                      Sarrus
			
			        \item Ancia singola vs. ancia doppia
			
			    \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Sassofono vs. Sarrusofono (\arabic{ms})}

    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.6\textwidth}
			    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
			
              \item Non poteva certo immaginare che il ``jazz'' sarebbe
                      diventato uno dei pi\`u fecondi e popolari universi
                      musicali del ventesimo secolo, portando al successo il
                      suo strumento principe, il Sassofono
			
			    \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \pgfimage<+->[width=0.9\columnwidth]{\imagedir/Charlie_Parker}
        \end{column}
    \end{columns}
	  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
			
       \item Di nuovo, il successo di questo strumento non pu\`o essere
               attribuito esclusivamente a motivi funzionali \uncover<+->{(altrimenti anche
               il Sarrusofono avrebbe avuto successo)}

   \end{itemize}
\end{frame}

\section[Macchine da scrivere]{Tastiere alfanumeriche}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Tastiere alfanumeriche (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item Un esempio buffo (ma appropriato): le macchine da scrivere
                meccaniche vs. le tastiere dei computers

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Tastiere alfanumeriche (\arabic{ms})}

    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.49\textwidth}
            \pgfimage<+->[width=0.98\columnwidth]{\imagedir/beatles_with_typewriter}
        \end{column}
        \begin{column}{0.49\textwidth}
          \begin{small}
			    \begin{itemize}
			
              \item Le tastiere meccaniche delle macchine da scrivere vecchio
                      stile sono state spesso (ab)usate dai compositori in
                      numerosi lavori dai generi pi\`u disparati
                      (p.es. nella \emph{Scratch Orchestra} di Cornelius
                      Cardew, o dai \emph{Beatles}, o da \href{https://youtu.be/g2LJ1i7222c}{Leroy Anderson})
			
			    \end{itemize}
        \end{small}
        \end{column}
    \end{columns}
    \begin{small}
    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
			
       \item Questi compositori hanno ritenuto la macchina da scrivere uno
               strumento \emph{suonabile}, e il suono risultante interessante
               dal punto di vista \emph{musicale}\ldots
               \uncover<+->{anche se non si pu\`o dire che sia uno strumento
               diffuso}
			
    \end{itemize}
    \end{small}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Tastiere alfanumeriche (\arabic{ms})}

    \vspace{-\baselineskip}
	  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
			
        \item Oggi vanno tanto di moda le orchestre di laptop\ldots

            \pgfimage[width=0.7\textwidth]{\imagedir/laptop-orchestra}

        \item \ldots ma tutti sappiamo che le tastiere dei computer sono
               uno strumento dall'espressivit\`a molto limitata (per
               utilizzare un eufemismo)

    \end{itemize}

\end{frame}

\section{E Ancora}

\begin{frame}
    \frametitle{Altri strumenti ``moderni''\ldots}

    \begin{tabular}[T!]{*{2}{p{0.2\textwidth}} | *{2}{p{0.2\textwidth}}}
        \multicolumn{2}{c|}{Di successo} & \multicolumn{2}{c}{Problematici}\\
        \hline
        sintetizzatore & \pgfimage[height=1.5\baselineskip]{\imagedir/minimoog} &
            theremin & \pgfimage[width=1.5\baselineskip]{\imagedir/theremin}\\
        percussioni & \pgfimage[width=3.5\baselineskip]{\imagedir/stomp} &
            glass harmonica & \pgfimage[width=3.5\baselineskip]{\imagedir/glass_harmonica}\\
        giradischi & \pgfimage[width=3.5\baselineskip]{\imagedir/turntables} &
            tangible interfaces & \pgfimage[width=3.5\baselineskip]{\imagedir/reactable}\\
            \multicolumn{2}{c|}{\ldots} & \multicolumn{2}{c}{\ldots} \\
    \end{tabular}

\end{frame}

\section{La voce}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{E infine: la voce (\arabic{ms})}

    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \begin{itemize}

                \item Naturalmente, la voce \`e un magnifico strumento
                        musicale

            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \pgfimage[height=0.7\textheight]{\imagedir/cathy_berberian}
        \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{E infine: la voce (\arabic{ms})}

     \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
        \item Ma cos'ha la voce di cos\`i musicale\ldots
     \end{itemize}

    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.6\textwidth}
          \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

              \item \ldots che non possa essere trovato, per esempio, nelle
                      nostre mani?

         \end{itemize}
       \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \pgfimage<+->[height=0.7\textheight]{\imagedir/waisvisz}
        \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\section{La congettura}

\begin{frame}
    \frametitle<+->{E quindi?}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item Tutti questi esempi (e se ne possono trovare molti altri)
               illustrano \emph{un} problema di fondo:

    \end{itemize}

    \uncover<+- | alert@+->%
    {%
        \begin{center}%
            \parbox{0.78\textwidth}%
            {\itshape%
                L'interazione tattile di per se non \`e sufficiente
                per spiegare la musicalit\`a di uno strumento%
            }%
        \end{center}%
    }

\end{frame}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Una congettura (\arabic{ms})}

    \begin{center}
        \fbox%
        {%
            \parbox{0.78\textwidth}%
            {\itshape%
                Un'appropriata corrispondenza d'impedenza \`e ci\`o che
                distingue lo strumento musicale di successo da quello che 
                invece finisce nel dimenticatoio.
            }%
        }%
    \end{center}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Una congettura (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item L'impedenza dello strumento dev'essere ``accordata''
              con la capacit\`a fisiologica della o delle specifiche
              parti del corpo coinvolte nel suonarlo (dita, labbra, braccia,
              bocca, ecc.)

        \item Il risultato di questa ``accordatura'' d'impedenza \`e, ad
                esempio, la capacit\`a di eseguire passaggi rapidi e precisi
                calibrando l'esatto equilibrio di forze necessrie richieste
                dall'esecuzione

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Una congettura (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item Queste ``regioni di corrispondenza'' si comportano pi\`u o meno
              linearmente, mentre i bordi di queste regioni diventano
              sostanzialmente non--lineari

        \item E sono proprio queste non--linearit\`a che in molti casi aggiungono un tocco
                espressivo extra--ordinario (si pensi ad esempio ai suoni
                multifonici dei fiati, al suono ``flautando'' dei violini,
                alla distorsione della chitarra elettrica, ecc.)

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
    \frametitle{Una congettura (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

        \item Ultima annotazione: in contrasto con i trend attuali nella
                progettazione di interfacce, gli strumenti musicali non sono
                affatto disegnati per essere ``amichevoli'';
                \uncover<+->{piuttosto, essi sono stati progettati per
                realizzare la miglior corrispondenza possibile con una
                fisiologia umana altamente specializzata}

    \end{itemize}

\end{frame}
